
\section{Abstraktion -- J.H. Meusener}

\subsection{Anforderungen}
Da Starcraft und pysc2 nur detailierte Informationen über den durch die Kamera beobachteten Bereich zur Verfügung stellt und diese Informationen nur das enthalten, was ein Mensch sehen würde ergeben sich mehrere Probleme für einen Computerspieler:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kameraposition in Bezug zur Welt:} Die Kamera muss gesteuert und der Bereich, der von Ihr beobachtete wird irgendwie in Bezug zur Welt gesetzt werden.
    \item \textbf{Status der unbeobachteten Welt:} Objekte, die nicht mehr von der Kamera beobachtet werden, hören nicht einfach auf zu existieren. Ein Teil des Agenten muss sich diese Objekte (Einheiten, Gebäude und Terrain) merken und sie bei erneuter Beobachtung wieder seinen Erinnerungen zuordnen können.
    \item \textbf{Informationen mit Einheiten verknüpfen:} Die Informationen, die die Kamera in pysc2 zur Verfügung stellt sind nach Informationstyp und Koordinaten geordnet, jedoch nicht mit Einheiten verknüpft und können sich überlappen und verdecken. Für einen Computerspieler, welcher mit Einheiten arbeiten soll, müssen diese Informationen aufbereitet und den Einheiten zugeordnet werden.
    \
  \end{itemize}

  Die Abstraktion soll eine Lösung für diese Probleme bieten.

\subsection{Genereller Aufbau}
  Die Anforderungen an die Abstraktionsschicht wurden in drei Hauptteile unterteilt und in verschiedenen Klassen behandelt. Die 
  Einheiten mit Koordinaten darzustellen anstelle von Pixeln ist Hauptaufgabe der Klasse obsParser. \bigskip
  
  Die Klasse MapController wurde erstellt, um sowohl einzelne Beobachtungen aus der Minimap und den mit der Kamera besuchten, 
  hochdetaillierten Bereichen zu einer Weltkarte zusammenzufügen und zur Verfügung zu stellen (bisher war nur die Terrainmap 
  wichtig, alle anderen Karten würden aber nach dem selben Ablauf erstellt werden), als auch ein positionsabhängiges Behältersystem 
  zur Verfügung zu stellen, um das Suchen, Auffinden und Berechnen von Distanzen zu einem Koordinatenpunkt der relevanten Einheiten 
  zu beschleunigen -- indem eben nicht alle Einheiten, sondern nur die aus dem betroffenen Behälter und seinen direkten Nachbarn 
  durchsucht werden. \bigskip
  
  Die Klasse UnitController setzt das Einheitenauffinden, gefundene Einheiten Merken, gemerkte Einheiten wieder richtig den Pixeln 
  Zuordnen und Konsequenzen aus Abweichungen von den Beobachtungen Ziehen zusammen mit dem obsParser um. \bigskip
  
  Abschließend gibt es das AbstractionHub, welches nur relevante Funktionen der drei genannten Klassen für alle anderen Module gesammelt 
  zur Verfügung stellt und somit die Schnittstelle nach außen bildet.

\subsection{Arbeitsweise der Abstraction}
Um den Code der Abstraction zu verstehen, werden die wichtigen Elemente Schritt für Schritt durchgesprochen und Anhand eines Beispiels demonstriert. Zuerst wird dafür der Testagent gestartet
 \bigskip
\begin{verbatim}
Konsolenbefehl: python -m pysc2.bin.agent --map Simple64 \
                --agent pysc2.agents.test_agent.Test)
\end{verbatim} \bigskip
und nach erfolgtem Start mit folgendem Code angesprochen:  
   \bigskip
 \begin{verbatim}
import socket
import pickle
import pysc2.agents.Abstraction.ObsParser as obsParser
host = socket.gethostname()
port = 999
s = socket.socket()
s.connect(('localhost',port))
def write(conn, data):
    f = conn.makefile('wb', 8192 )
    pickle.dump(data, f, pickle.HIGHEST_PROTOCOL)
    f.close()
def read(conn):
    f = conn.makefile('rb', 8192 )
    data = pickle.load(f)
    f.close()
    return data
def getObs(conn):
    conn.send(" ".encode())
    return read(conn)
\end{verbatim}
Die Abstraction (genauer der obsparser) bekommt die Observation-Objekte von pysc2. Das erste obs-Objekt enthält die Spezifikationen. Im Detail sehen diese wie folgt aus:

\begin{verbatim}
obs = getObs(s)
print(obs)
\end{verbatim}
\begin{itshape}

\begin{verbatim}
{'screen': (17, 84, 84), 'minimap': (7, 64, 64), 'player': (11,), 
'game_loop': (1,), 'score_cumulative': (13,), 'available_actions': (0,), 
'single_select': (0, 7), 'multi_select': (0, 7), 'cargo': (0, 7), 
'cargo_slots_available': (1,), 'build_queue': (0, 7), 
'control_groups': (10, 2)}
\end{verbatim}

\end{itshape}
Man erkennt, dass die 'screen' informationen 17 Layer mit je 84x84 pixeln und die 'minimap' informationen 7 layer mit 64x64 pixeln groß sind.
\bigskip
Ob die 64x64 Pixel der Weltkarte nun eine riesige Weltkarte oder eine sehr kleine Weltkarte darstellen ist nicht bekannt. Auch ist unbekannt, ob die 84x84 Pixel der Kamera nur einen winzigen Fleck auf der Weltkarte zeigen oder einen Großteil der Welt überblicken. Die ersten Frames starten allerdings immer zentriert auf das Hauptgebäude, dessen Größe bekannt ist. Aus diesem wird im Initialisierungsschritt anhand der ersten Beobachtung also die Zoomstufe der Kamera errechnet, und aus dem Minimaplayer 'camera', welcher den Beobachteten Bereich der Kamera in der Minimap angibt, die Weltgröße bestimmt.
\begin{verbatim}
obs = getObs(s)
parser = obsParser.ObsParser(obs)
print("Weltgröße x-Richtung: " 
      + str(parser.WorldXCells) + " Weltgröße Y-Richtung: "
      + str(parser.WorldYCells))
print("Kamerabereich x-Richtung: "
     + str(parser.ScreenXCells) + " Kamerabereich Y-Richtung: "
     + str(parser.ScreenYCells))
\end{verbatim}
\begin{itshape}

\begin{verbatim}
Weltgröße x-Richtung: 336 Weltgröße Y-Richtung: 336
Kamerabereich x-Richtung: 84.0 Kamerabereich Y-Richtung: 84.0
\end{verbatim}

\end{itshape}
Im weiteren Verlauf nimmt der Obs-Parser ordnet der ObsParser mit der Methode grabObs den Layern sinnvolle Namen zu - wie z.B. 'camera'.
\begin{verbatim}
parser.grabObs(obs)
print(parser.camera)
\end{verbatim}
\begin{itshape}

\begin{verbatim}
[[0 0 0 ..., 0 0 0]
 [0 0 0 ..., 0 0 0]
 [0 0 0 ..., 0 0 0]
 ..., 
 [0 0 0 ..., 0 0 0]
 [0 0 0 ..., 0 0 0]
 [0 0 0 ..., 0 0 0]]
\end{verbatim}

\end{itshape}
  Aus dem Minimap-layer 'camera', welcher den Beobachtungsbereich der Kamera in der Minimap anzeigt, wird in dieser Methode mittels ScreenPos() ebenfalls die Position der Kamera errechnet und aktualisiert. Hierdurch kann der obsParser die Methode S2WCrds() zur verfügung stellen, welche für einen Pixel auf einem Kamerabeobachtungslayer (Screen) die Position der Weltkoordinaten zurückgibt. Als Beispiel wird hier die Koordinate (5,25) gewählt.
  
\begin{verbatim}
parser.S2WCrds(ScreenX = 5, ScreenY = 25)
\end{verbatim}
\begin{itshape}

\begin{verbatim}
(54.875, 106.375)
\end{verbatim}
\end{itshape}
Auch Pixel auf der Minimap lassen sich mit M2WCrds() in Weltkoordinaten umrechnen.
\bigskip
Die Methode grabObs() des obsParsers stößt als letztes die Methode updateLookedAt() des MapControllers an, welcher hierdurch unter anderem aus der groben Übersicht des Terrainminimaplayers und allen detaillierten Terrainbildern der Kamera ein detailliertes Weltterrainbild zusammensetzt und sich merkt wo die Kamera überall gewesen ist bzw. welche Bereiche lange nicht mehr detailliert beobachtet wurden, wie im folgenden zu sehen ist.

\begin{verbatim}
print(parser.mapController.terrainMap)
print("Die detaillierte Weltterrainkarte\n")
print(parser.mapController.lookedAtMap)
print("Die Weltkarte mit Schrittzähler, welcher bei Beobachtung 
        auf 0 zurückgesetzt wird")
\end{verbatim}

\begin{itshape}
\begin{verbatim}
[[ 0.  0.  0. ...,  0.  0.  0.]
 [ 0.  0.  0. ...,  0.  0.  0.]
 [ 0.  0.  0. ...,  0.  0.  0.]
 ..., 
 [ 0.  0.  0. ...,  0.  0.  0.]
 [ 0.  0.  0. ...,  0.  0.  0.]
 [ 0.  0.  0. ...,  0.  0.  0.]]
Die detaillierte Weltterrainkarte

[[ 1.  1.  1. ...,  1.  1.  1.]
 [ 1.  1.  1. ...,  1.  1.  1.]
 [ 1.  1.  1. ...,  1.  1.  1.]
 ..., 
 [ 1.  1.  1. ...,  1.  1.  1.]
 [ 1.  1.  1. ...,  1.  1.  1.]
 [ 1.  1.  1. ...,  1.  1.  1.]]
Die Weltkarte mit Schrittzähler, welcher bei Beobachtung 
auf 0 zurückgesetzt wird
\end{verbatim}

\end{itshape}
Der Obsparser soll nun die gesehenen Units aus den Beobachtungen extrahieren. Dies wird mit der Methode getUnits() gemacht. Ein Problem ist hierbei, dass die Units sich überlappen und verdecken können. Eine zusammenhängende Fläche an Pixeln gleichen Unittyps können also durchaus mehrere einzelne Einheiten sein. In der getUnits-Methode wird versucht dieses Problem erweitern der zusammenhängenden Flächen um die Überlappungsinformation und anschließendes "Einsetzen" von Einheiten Startend bei einer Ecke der jeweiligen Flächen zu lösen. Heraus kommt eine List mit sicher gesehenen Einheiten (die erste Einheit die eingesetzt wurde) und möglichen Einheiten (Einheiten, die noch zusätzlich in die Fläche gepasst haben). Im Folgenden ist das Ergebnis dargestellt (nur für die erste Einheit in der "sicher gesehen" Liste:

\begin{verbatim}
print(parser.getUnits()[0][0])
\end{verbatim}

\begin{itshape}
\begin{verbatim}
{'player': 16, 'type': 342, 'hp': 10000, 'sh': 0, 
'selected': 0, 'x': 16.0, 'y': 58.0, 'confidence': 1, 
'player_relative': 3}
\end{verbatim}

\end{itshape}
der Confidence Wert gibt hierbei an, wie sicher die Einheit gesehen wurde. Wurde die Einheit nur aus Überlappungsinformationen erstellt, so ist der confidence-Wert = 0. hp stellt die Hitpoints dar. sh ist shield type gibt den typ laut unitDictionary an.
\bigskip
Diese Beobachtungen müssen noch in Beziehung zu früheren gesehenen Einheiten gesetzt werden. Diesen Unterteil übernimmt der UnitController zusammen mit dem obsParser in der Methode obsParser.accountForUnits() durch Abgleichen der erwarteten Position der im UnitController verwalteten Einheiten mit den Beobachtungen und eventuelle Korrekturen der Einheitenpositionen, Lebenspunkte oder Status der Einheit im UnitController. Der UnitController kann somit alle je gesehenen Einheiten mit aktuellen Beobachtungen zusammenführen und sie für einen Computerspieler sinnvoll zurückgeben. Im Folgenden geschieht dies für eine Suche nach allen Einheiten (matches = 0), egal ob in dieser Runde bereits gezählt wurden oder nicht (accountedUnits = True), um den Punkt (0,0) mit den Attributen (player:16, typ:342) mit einer Suchreichweite von 1000 Einheiten in x- und y-Richtung.

\begin{verbatim}
parser.accountForUnits(parser.getUnits()[0],parser.getUnits()[1])
parser.unitController.findMatches(wX=0, wY=0,matches = 0, attributes = {
    'player': 16, 'type': 342}, xrange = 1000, yrange = 1000, 
    accountedUnits = True)
\end{verbatim}

\begin{itshape}
\begin{verbatim}
[<pysc2.agents.Abstraction.Unit.Unit at 0x187c8850748>]
\end{verbatim}

\end{itshape}
Im Folgenden wird noch einmal auf die Detailfunktion der Methoden eingegangen:

Mit getUnits() wird aus den Screen-Layern versucht mögliche Einheiten herauszulesen. Um Einheiten möglichst gut separieren zu können wird 
  hierzu ein Hilfs-Layer aus allen relevanten anderen Screen-Layern gebildet, so dass alle Unterschiede in jedem Layer in diesem Hilfslayer angezeigt werden. Dies soll das Problem minimieren, dass \zB zwei direkt 
  nebeneinanderstehende SCVs mit unterschiedlichen Lebenspunkten auf dem Unit-Layer trotzdem kaum unterscheidbar sind. Jeder gefundene Fleck 
  auf dem Hilfs-Layer wird anschließend einzelnd betrachtet und um angrenzende Bereiche aus dem Layer \glqq UnitDensity\grqq\ vergrößert, um auch 
  mögliche verdeckte Einheiten zu berücksichtigen. Die Abbildung unten verdeutlichen dies.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{Abstraction/Hilfslayer.png}
    \caption[der Hilfslayer]{Hilfslayer}
    \label{fig:Hilfslayer}
  \end{figure}  
  
  Jeder der resultierenden Flächen ist jetzt auf jeden Fall mindestens eine Einheit. Aber auch 
  mehrere Einheiten nebeneinander könnten als ein Fleck dargestellt werden. Um eventuell mehrere Einheiten zu separieren und ihre 
  Mittelpunkte und damit Koordinaten zu finden wird der Anfang des Fleckes in x Richtung gesucht. Ist dies gefunden wird nur diese 
  x-Koordinate betrachtet und der Anfang des Fleckes in y Richtung gesucht. Der Eckpunkt einer Einheit ist damit auf jeden Fall gefunden. 
  Von hier aus wird entsprechend dem Einheitenradius ein wenig in x Richtung und in y Richtung gegangen. Die gefundene Koordinate ist 
  eine ganz sicher gesehene Einheit und wird mitsamt UnitID, Hitpoints und allen anderen in den Layern gefundenen Attribute gespeichert. 
  Der Fleck kann aber wie gesagt noch weitere Einheiten beinhalten. Um diese zu finden wird um den gefundenen Koordinatenpunkt der Fleck 
  entsprechend einem Einheitsradius gelöscht und das Verfahren zum Auffinden des Eckpunktes wiederholt. Aus Genauigkeitsgründen werden die nach 
  der ersten Einheit auf diese Weise gefundenen Koordinaten nur als mögliche Einheiten gespeichert. Somit wurden die Screenbeobachtungen in sicher 
  gesehene und mögliche Einheitenlisten umgesetzt. Folgende Abbildung verdeutlicht dieses Vorgehen:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{Abstraction/separation.png}
    \caption[separation]{separation}
    \label{fig:separation}
  \end{figure}  
    
   \bigskip
  
  Diese beobachteten Einheiten müssen nun von dem Screen auf die Weltkoordinaten bezogen gespeichert \bzw mit vorherigen Beobachtungen und 
  Annahmen zum Verbleib entsprechender vorher in der Nähe gesehender Einheiten abgeglichen werden. In der Methode accountForUnits des ObsParsers 
  geschieht genau das. Ihr werden die Listen aus sicher gesehenen und möglichen Beobachtungen auf dem Screen übergeben. Für jede Beobachtung werden 
  ähnliche bereits im UnitController registrierte Einheiten in der Nähe (in einem bestimmten Umkreis der letzten vermuteten Position) gesucht. 
  Die Ähnlichkeit bezieht sich hierbei immer auf die Attribute \glqq UnitID\grqq\ (Führt allerdings zu Problemen bei Panzern oder Templern, die je nach 
  Modus als andere Unit angezeigt werden), und PlayerId. Wenn mehrere Einheiten gefunden werden, wird die am dichtesten am Beobachtungspunkt 
  befindliche Einheit ausgewählt und mit den beobachteten Koordinaten und Attributen wie Lebenspunkte etc. überschrieben. Anschließend wird sie 
  mit dem Attribut \glqq AccountedFor\grqq\ versehen, um sie für weitere mögliche Beobachtungen in diesem Spielzug nicht mehr in Frage kommen zu lassen. 
  
     \bigskip
  Dies wird mit allen auf jeden Fall gesehenen Einheiten gemacht. Wird einmal keine bereits registrierte Einheit zu einer Beobachtung gefunden, 
  so wird eine im UnitController erstellt. Anschließend wird die Prozedur mit der Liste der eventuell gesehenen Einheiten wiederholt. Der 
  Unterschied hierbei ist, dass keine Einheit erstellt wird, falls es keine bereits entsprechende registrierte Einheit in der Nähe gibt. Dies 
  geschieht um Dopplungen aufgrund unpräzisem Parsens der Beobachtungen zu vermeiden. Schließlich kann die Position und angezeigte Pixelanzahl 
  der Einheiten aufgrund von Verdeckungen, Überschneidungen und Ungenauigkeiten in der Umwandlung von Einheitsradius zu Pixel und wieder zurück nicht 
  immer exakt funktionieren. 
   \bigskip
  
  Jedenfalls werden so alle Beobachtungen aus dem Screen behandelt und an den Stellen vermuteten Einheiten zugeordnet 
  oder neue Einheiten erstellt. Anschließend werden alle ausserhalb des Screens befindlichen Punkte auf der Minimap, welche Einheiten darstellen, 
  behandelt. Diese werden der Einfachheit halber als \glqq Blob\grqq\ bezeichnet.  Hierbei ist die Besonderheit, dass ein Punkt auf der Minimap viele 
  tatsächliche Einheiten beinhalten kann und nicht mehr nach Typ etc. sondern nur nach Spieler unterschieden wird. Somit wird nicht die Beobachtung 
  durchiteriert, sondern alle verbliebenden vermuteten Einheiten und die Distanz zu dem nächsten Blobmittelpunkt berechnet. Ist die Distanz etwas 
  größer als der Blob-Rand, heißt das, dass die Einheit sich in Abwesenheit der Kamera wohl etwas bewegt hat und nun auf der Karte irgendwo im 
  Bereich des Blobs zu finden sein müsste. Ihre Koordinaten werden also verschoben, so dass Sie mit dem Blob übereinstimmt und diesen bilden kann. 
     \bigskip

  Ist die vermutete Einheit weiter von jedem Blob entfernt, ist sie wahrscheinlich verstorben und wird gelöscht. Die Blobs, welche sich im Bereich 
  des Screens befinden, werden vorher gelöscht, da ja durch den Screen-Layer alle Beobachtungen einer Einheit zugeordnet wurden. Auch muss beachtet 
  werden dass z.B. ein feindlicher Blob trotzdem eigene oder neutrale Einheiten beinhalten kann. Probleme gibt es bei dieser Methode, wenn sich auf 
  der Minimap ein Blob in mehrere getrennte Blobs aufteilt. Welche vermutete Einheit dann in welchem Blob landet ist höchstwahrscheinlich falsch. 
  Blobs, welche Beobachtet werden aber keine vermutete Einheit in der Nähe haben, dürften für eigene Einheiten eigentlich nicht vorkommen, falls die 
  Abstraction mitgeteilt bekommt, wo neue Einheiten erscheinen müssten. Aktuell ist dies nicht so. Es kann daher im Falle von \zB einer einzelnen 
  Baracke mit noch einer Einheit in der Nähe, welche einen Marine mit Sammelpunkt am anderen Ende der Karte baut, vorkommen, dass wenn der Screen 
  woanders ist und der Marine fertiggestellt aber nicht registriert wird und zu seinem Sammelpunkt läuft, die Abstraktionsschicht annimmt die 
  Baracke selbst bewege sich zum Sammelpunkt. \bigskip 
  
  Es wäre somit gut wenn in späteren Versionen des Agenten die Abstraction die Actions mitgeteilt bekommt und entsprechend vom Erscheinen neuer 
  eigener Einheiten durch Ausbildung oder Erscheinen neuer Gebäude durch Bau \glqq überascht\grqq\ wird. Dies ist aktuell noch nicht implementiert 
  und wird aus Zeitgründen wohl noch ein offener Punkt sein. Aktuell wurde der mögliche Fehlerfall jedenfalls nicht beobachtet und dürfe somit nur 
  selten tatsächlich stören. Jedenfalls könnten ebenfalls neu auftauchende feindliche Blobs, welche keine entsprechende vermutete Einheit in der Nähe 
  haben mit einem Alarm gleichgesetzt werden. Auch kann so abgeschätzt werden, welche Units in einem Kampf verwickelt sind. Dies sind aber 
  Ansatzpunkte zukünftiger Weiterentwicklungen.
  
\clearpage